**香港消防處**（，[縮寫为](../Page/縮寫.md "wikilink")）是[香港特別行政區政府](../Page/香港特別行政區政府.md "wikilink")[保安局轄下編制第](../Page/保安局.md "wikilink")2大的[紀律部隊](../Page/紀律部隊.md "wikilink")，負責[消防](../Page/消防.md "wikilink")、[救援](../Page/救援.md "wikilink")，並且提供[緊急救護服務](../Page/緊急醫療服務.md "wikilink")。現任[消防處處長是](../Page/消防處處長.md "wikilink")[李建日](../Page/李建日.md "wikilink")，領導9,515名各級消防及救護人員和725名文職人員\[1\]，至2012年5月，當中包括9名女性消防隊長（行動組）和13名女性消防隊長（控制組）。2015年，消防處共接獲34,320宗火警召喚、33,683宗特別服務召喚；[救護總區則共接獲](../Page/救護總區.md "wikilink")757,901宗救護召喚，每日平均出動逾2,076次。

## 使命宣言

### 理想

「為[香港市民服務](../Page/香港市民.md "wikilink")，務使香港成為安居樂業的地方。」。

### 使命

  - 「保障[生命](../Page/生命.md "wikilink")[財產免受](../Page/財產.md "wikilink")[火災或其他](../Page/火災.md "wikilink")[災難侵害](../Page/災難.md "wikilink")。」
  - 「提供有關[防火措施及](../Page/防火.md "wikilink")[火警](../Page/火警.md "wikilink")[危險的意見](../Page/危險.md "wikilink")。」
  - 「[教育市民](../Page/教育.md "wikilink")，並提高[公眾的](../Page/公眾.md "wikilink")[消防](../Page/消防.md "wikilink")[安全](../Page/安全.md "wikilink")[意識](../Page/意識.md "wikilink")。」
  - 「為傷病者提供[急救護理及運送往](../Page/急救.md "wikilink")[醫院的服務](../Page/醫院.md "wikilink")。」

### 信念

  - 「保持高度廉潔正直。」
  - 「發揮[專業精神](../Page/專業精神.md "wikilink")、精益求精。」
  - 「致力提供優質服務。」
  - 「時刻準備面對[挑戰](../Page/挑戰.md "wikilink")、勇於承擔[責任](../Page/責任.md "wikilink")。」
  - 「維持良好[士氣和](../Page/士氣.md "wikilink")[團隊精神](../Page/團隊精神.md "wikilink")。」\[2\]\[3\]

## 主要責任

消防處的主要責任包括：

  - 處理火警召喚，並執行陸上及海上的[滅火工作](../Page/滅火.md "wikilink")
  - 處理[救護召喚](../Page/救護.md "wikilink")，並提供快捷的緊急救護服務
  - 提供快捷有效的海陸[救援服務](../Page/救援.md "wikilink")
  - 向市民提供防火措施的意見
  - 提高市民的消防安全意識
  - 執行消防安全規定及[法例](../Page/法例.md "wikilink")

## 徽章及旗幟

由於徽章上的改變，旗幟亦在[主權移交後更改](../Page/香港主權移交.md "wikilink")。舊的消防紅旗給印有新徽章的紫旗取代，消防總部是唯一掛上消防旗的消防處處所，而其他分局則只掛上[香港區旗](../Page/香港特別行政區區旗.md "wikilink")。

### 徽章

徽章中的改變如下：

  - 代表[伊利沙伯二世的女皇皇冠改為香港市花洋紫荊](../Page/伊利沙伯二世.md "wikilink")。
  - 徽章加入中文「消防」及「香港」字樣。
  - 中央圖案由以往[香港盾徽上方的](../Page/香港盾徽.md "wikilink")[獅子](../Page/獅子.md "wikilink")，改為一對[斧頭和燃烧中的](../Page/斧頭.md "wikilink")[火炬](../Page/火炬.md "wikilink")。

## 歷史

### 香港消防隊成立

香港消防處前身為[香港差役](../Page/香港差役.md "wikilink")（今[香港警務處](../Page/香港警務處.md "wikilink")）轄下的**消防隊**，通過於《[香港政府憲報](../Page/香港政府憲報.md "wikilink")》上通告，「依照法例，總督有權從警隊及其他志願人士中挑選合適者組成一支隊伍，負責本港的滅火工作，以及在火警發生時，保障市民的生命財產，並為該隊伍提供消防車、消防喉、消防裝備、工具及其他必要設備。此舉不但可使該隊伍配備齊全，更有助於提高其工作效率。根據本條例成立的消防隊伍命名為香港消防隊，由香港消防隊監督統領……。」法案獲得通過後，香港消防隊於1868年5月9日成立，正式脫離香港差役，由[警察隊長及](../Page/警察隊長.md "wikilink")[維多利亞監獄獄長](../Page/維多利亞監獄.md "wikilink")[查理士·梅理兼任香港消防隊監督](../Page/查理士·梅理.md "wikilink")。

### 負責緊急救護服務

1914年起，提供緊急救護服務成為了香港消防隊的其中一項職業責任。

1921年，香港消防隊逐漸擴充為一支有140名正規人員的部門，於翌年更增加至174名。

1938年，[後備消防隊成立](../Page/後備消防隊.md "wikilink")，負責輔助正規消防人員執行消防任務。

至[第二次世界大戰以前](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，香港消防隊隊員62名，另外配備額外約100名華裔的志願人員輔助。當時的消防隊編制簡單：由1名監督領導、1名助理監督輔助、兩名隊長、4名助理隊長、54名外籍消防員，最低層為約100名華籍志願人員。

[香港日佔時期](../Page/香港日佔時期.md "wikilink")，香港消防隊在[人力資源及裝備兩方面均遭受到嚴重的損失](../Page/人力資源.md "wikilink")，以致發展一度停頓。其中兩部精備精良、由[美國製造的](../Page/美國.md "wikilink")「拿法蘭士」號[消防車](../Page/消防車.md "wikilink")，被運往[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京作為](../Page/東京.md "wikilink")[日本皇宮的](../Page/皇居.md "wikilink")[皇家消防裝備](../Page/皇家.md "wikilink")。至[第二次世界大戰結束後](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，該兩部消防車才被歸還[香港](../Page/香港.md "wikilink")。

1949年，[防火及檢察科成立](../Page/防火及檢察科.md "wikilink")，負責處理一般消防安全事宜。

### 負責非緊急救護服務

1953年7月1日，香港消防隊從[醫務衞生署](../Page/醫務衞生署.md "wikilink")（今[衛生署](../Page/衛生署_\(香港\).md "wikilink")）接管了非緊急救護服務，後者的所有[救護車輛與](../Page/救護車輛.md "wikilink")[救護人員均版調配予香港消防隊](../Page/救護人員.md "wikilink")。當時，救護部門有17部救護車。此次合併，為後來的[救護總區奠定了](../Page/救護總區.md "wikilink")[發展基礎](../Page/發展.md "wikilink")；自此，所有救護資源都交由消防隊管理。

### 重新組織為消防事務處

1960年，[副布政司](../Page/副布政司.md "wikilink")[戴麟趾奉命研究香港消防隊的各項問題](../Page/戴麟趾.md "wikilink")。他聯同副消防總長覺士撰寫了《[戴麟趾報告](../Page/戴麟趾報告.md "wikilink")》。後來[香港政府接納了](../Page/香港殖民地時期#香港政府.md "wikilink")《[戴麟趾報告](../Page/戴麟趾報告.md "wikilink")》中所提出的建議，決定成立獨立的救護部門，輔屬於香港消防隊；與此同時，對香港消防隊重新[組織](../Page/组织_\(社会学\).md "wikilink")，更名名稱為**消防事務處**；900多位後備消防隊隊員被派駐與居處或者正職工作地點附近的消防局駐守。此外，報告中建議了進行一項長達10年的分期發展計劃，包括增加興建小型[消防局](../Page/消防局.md "wikilink")，務求以6分鐘內抵達現場為標準。報告上亦建議了大量增加人手和[消防車輛](../Page/消防車輛.md "wikilink")，以及縮減行動組消防人員的[工作時間](../Page/工作時間.md "wikilink")。

1964年2月1日，消防事務處實施[火警分級制度](../Page/香港火警分級制度.md "wikilink")。

### 本地化

1966年3月，消防事務處展開了本地化的步伐。

1969年，消防事務處認為消防事務所須的[專業](../Page/專業.md "wikilink")[知識和](../Page/知識.md "wikilink")[經驗日漸複雜](../Page/經驗.md "wikilink")，後備消防隊逐漸不足以應付有關工作。故此，處方進行對後備人員整合及合併。

### 救護部門獨立化

1970年起，救護部門正式名為[救護總區](../Page/救護總區.md "wikilink")，由1名救護總長所[管理](../Page/管理.md "wikilink")。此外，防火及檢察科改變組織，並且擴展成為[防火組](../Page/防火組.md "wikilink")。

1975年，後備消防隊解散。

### 統一調派系統

1980年，以往由調派中心及消防局指揮系統執行的工作，全部統一由位於[尖沙咀消防局](../Page/尖沙咀消防局.md "wikilink")6樓的[消防通訊中心集中處理](../Page/消防通訊中心.md "wikilink")，收加強應變效率。

1983年7月，消防事務處改稱現時的名稱。

1987年2月底，總部搬遷往位於[尖東的](../Page/尖東.md "wikilink")[香港消防處總部大樓](../Page/香港消防處總部大樓.md "wikilink")。

1991年4月，第二代調派系統啟用，[消防通訊中心搬遷往設備有中央電腦系統的](../Page/消防通訊中心.md "wikilink")[香港消防處總部大樓](../Page/香港消防處總部大樓.md "wikilink")11樓。

### 非緊急救護服務轉交予其他部門

1992年，消防處宣佈分期將非緊急救護服務交回[醫院管理局及](../Page/醫院管理局.md "wikilink")[醫療輔助隊負責](../Page/醫療輔助隊.md "wikilink")。同年7月1日，最後一位外籍人員[退休](../Page/退休.md "wikilink")，消防處所有職位正式為全由[華人擔任](../Page/華人.md "wikilink")。

### 香港回歸至今

[2018_Hong_Kong_Bus_Accidents_Temporary_mortuary.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2018_Hong_Kong_Bus_Accidents_Temporary_mortuary.jpeg "fig:2018_Hong_Kong_Bus_Accidents_Temporary_mortuary.jpeg")中，香港消防處的消防員將車禍死者遺體搬往臨時停屍間\]\]

[香港回歸後](../Page/香港回歸.md "wikilink")，香港消防處大幅度地投入[資源以提升裝備及人員訓練水平](../Page/資源.md "wikilink")，與此同時，加強主動防範火災工作以減低火災的數字，同時加強對公眾的防火安全教育。

1997年8月1日，防火組改變名稱為[防火總區](../Page/防火總區.md "wikilink")。

1999年6月1日，防火總區擴展及分組為兩個總區──[牌照及管制總區和](../Page/牌照及管制總區.md "wikilink")[消防安全總區](../Page/消防安全總區.md "wikilink")。

2001年4月，牌照及管理總區更改名稱為[牌照及審批總區](../Page/牌照及審批總區.md "wikilink")。

2005年3月，第三代調派系統啟用。

2006年11月，[西九龍救援訓練中心啟用](../Page/西九龍救援訓練中心.md "wikilink")。此外，為了提高訓練的水平以及專業質素，消防處建議於[將軍澳](../Page/將軍澳.md "wikilink")[百勝角興建一所](../Page/百勝角.md "wikilink")[現代化及達至國際級水平的](../Page/現代化.md "wikilink")[消防訓練學院](../Page/消防訓練學院.md "wikilink")，工程於2012年8月啟動，預料於2015年10月落成。\[4\]

2009年10月，[潛水組的](../Page/潛水組.md "wikilink")[消防處潛水基地落成](../Page/消防處潛水基地.md "wikilink")。其後陸續地建立了多個部門，包括[坍塌搜救專隊及](../Page/坍塌搜救專隊.md "wikilink")[煙火特遣隊等](../Page/煙火特遣隊.md "wikilink")。此外，為求了提高對人員的健康護理關注，[壓力輔導組亦於同年成立](../Page/壓力輔導組.md "wikilink")。

2010年，消防處引進了大批每套價值6,200港元的抗火服，[俗稱](../Page/俗稱.md "wikilink")「黃金戰衣」，由[立陶宛製造](../Page/立陶宛.md "wikilink")，中外層抗熱防火布採用PBI
Gold物料，耐燃溫度至攝氏1,093度，比舊款高300度，且較柔韌，具高度的撕裂耐力，有較佳的透氣功能，可以減少人員[中暑及被燒傷](../Page/中暑.md "wikilink")[風險](../Page/風險.md "wikilink")。\[5\]新抗火衣中間夾層及手袖位均加上阻隔，可以防止水和化學液體進入服內，背及膝部多處亦加鏽了軟墊。\[6\]當數於2011年一月抵達香港，全數13,000套於2011年3月月內運抵香港，於同年4月前正式使用。同年7月，亦會全數更換使用全新的數碼無線電通訊器材。另外，處方耗資600萬港元，建造全球首輛[消防安全教育巴士](../Page/消防安全教育巴士.md "wikilink")，於2011年3月起投入服務。\[7\]\[8\]

2011年6月1日，[通訊支援隊成立](../Page/通訊支援隊.md "wikilink")；耗資1億7,800百萬港元引入的消防[無線電](../Page/無線電.md "wikilink")[通訊](../Page/通訊.md "wikilink")[數碼化開始啟用](../Page/數碼化.md "wikilink")，與現存的[模擬制式通訊系統一同運作](../Page/模擬.md "wikilink")。處方亦就此逐步更換安裝在消防車輛及救護車輛上的模擬制式無線電通訊接收器，有關更換工作已經於同年年底陸續完成。在新數碼化通訊系統中，消防處引進了具備[防水](../Page/防水.md "wikilink")、[防塵及防止](../Page/防塵.md "wikilink")[干擾](../Page/干擾.md "wikilink")[功能的](../Page/功能.md "wikilink")[摩托羅拉MTP](../Page/摩托羅拉.md "wikilink")850Ex[數碼](../Page/數碼.md "wikilink")[對講機](../Page/對講機.md "wikilink")，該機的接收信號力強，而且說話音響清晰，若果配合車輛轉發器及手提轉發器，在增強信號後，即使使用者身處樓高80層的[摩天大廈的不同層數](../Page/摩天大廈.md "wikilink")，人員亦能清晰對話。與此同時，在使用該新系統後，遇險的人員不論是按動緊急求救掣或是呼叫求救，控制室都能夠憑著對講機附有獨一無二的編號，識別遇險人員的[身份](../Page/身份.md "wikilink")，從而增加支援效率。\[9\]同年8月，[高角度拯救專隊成立](../Page/高角度拯救專隊.md "wikilink")；消防處聘請首位[職業](../Page/職業.md "wikilink")[臨牀心理學家駐守於壓力輔導組](../Page/臨牀心理學家.md "wikilink")。\[10\]9月15日，[坍塌搜救專隊訓練場啟用](../Page/坍塌搜救專隊訓練場.md "wikilink")。

2012年2月，消防無線電通訊數碼化正式全面地使用。同年3月1日，[危害物質專隊成立](../Page/危害物質專隊.md "wikilink")，提升人員應付涉及危害物質事故的能力\[11\]。同年4月1日，新引進的抗火服正式取代舊有的抗火服；舊有消防服則轉作訓練用途\[12\]。

2013年8月25日，消防處全面更換帽氣樽，於同年9月1日起替換舊樽。新樽樽身為美國製造，閥門組合為德國製造，採用改良纖維技術，內膽改用鋁膽，使到重量減至7公斤，比較舊款輕便半公斤；新樽安裝有限流閥，能夠限制每分鐘漏氣量；每樽價值約2,900港元\[13\]。

## 歷任首長

  - **消防隊監督**（**Superintendent, Fire Brigade**）
      - [查理士·梅理](../Page/查理士·梅理.md "wikilink")（Charles May，1868年 -
        1878年）
      - 奇爾夫（C. V. Creagh，1878年 - 1883年）
      - 胡特豪（Henry Ernest Wodehouse，1883年 - 1895年）
      - [梅含理](../Page/梅含理.md "wikilink")（Francis Henry May，1895年 -
        1902年）
      - 畢利（Francis Joseph Badeley，1902年 - 1913年）
      - 馬斯德（Charles McIlvaine Messer，1913年 - 1918年）
      - 胡樂甫（Edward Dudley Corscaden Wolfe，1918年 - 1922年）
  - **消防隊總長**（**Chief Officer, Fire Brigade**）
      - 胡樂甫（Edward Dudley Corscaden Wolfe，1922年 - 1935年）
      - [經亨利](../Page/經亨利.md "wikilink")（Thomas Henry King，1935年 -
        1940年）
      - 費絲·亨利（Jack Copper Fitz-Henry，1940年 - 1941年）
      - 威廉·史密夫（William McIntosh Smith，1946年 - 1949年）
      - 哥文（William James Gorman，1949年 - 1961年）
  - **消防事務處處長**（**Director of Fire Services**）
      - 哥文（William James Gorman，1961年）
      - 覺士（Ronald Godfrey Cox，1961年 - 1965年）
      - [梅樂禮](../Page/梅樂禮.md "wikilink")（Joesph Milner，1965年 - 1970年）
      - 活特（Alfred Evelyn Harry Wood，1970年 - 1975年）
      - 尉遲新（Frederick Morphet Watson，1975年 - 1983年6月30日）
  - **消防處處長**（**Director of Fire Services**）
      - 尉遲新（Frederick Morphet Watson，1983年7月1日 - 1984年）
      - 何萬勝（Robert Holmes，1984年 - 1987年）
      - 馬柱（John Howard March，1987年 - 1992年）
      - 林淔源（1992年 - 1995年）
      - 張比德（1995年 - 1998年11月1日）
      - 曾廣豫（1998年11月2日 - 2001年9月19日）
      - 許競平（2001年9月20日 - 2003年1月5日）
      - 林振敏（2003年1月6日 - 2005年12月6日）
      - [郭晶強](../Page/郭晶強.md "wikilink")（2005年12月7日 - 2007年12月2日）
      - [盧振雄](../Page/盧振雄.md "wikilink")（2007年12月3日 - 2011年9月30日）
      - [陳楚鑫](../Page/陳楚鑫.md "wikilink")（2011年10月1日 - 2014年6月23日）
      - [黎文軒](../Page/黎文軒.md "wikilink")（2014年6月24日 - 2016年8月14日）\[14\]
      - 李建日（2016年8月15日 - ）

## 架構

[HK_HKFireServices_HQ_Bldg_Entrance.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_HKFireServices_HQ_Bldg_Entrance.JPG "fig:HK_HKFireServices_HQ_Bldg_Entrance.JPG")正門\]\]
[HK_HKFireServices_HQ_Bldg.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_HKFireServices_HQ_Bldg.JPG "fig:HK_HKFireServices_HQ_Bldg.JPG")\]\]

消防處分為7個總區及行政科：

  - 總部總區
  - 行動總區
      - 港島、離島及海務總區
      - 九龍總區
      - 新界總區
  - [救護總區](../Page/救護總區.md "wikilink")
  - [消防安全總區](../Page/消防安全總區.md "wikilink")
  - [牌照及審批總區](../Page/牌照及審批總區.md "wikilink")
  - [行政科](../Page/行政科.md "wikilink")

### 職級

#### 消防職級

| 所屬職級                                   | 中文名稱                                    | 英文名稱（縮寫）                                     | 崗位                              | 薪酬 |
| -------------------------------------- | --------------------------------------- | -------------------------------------------- | ------------------------------- | -- |
| 首長級                                    |                                         |                                              |                                 |    |
| [消防處處長](../Page/消防處處長.md "wikilink")   | Director Of Fire Services (DFS)         |                                              | 紀律部隊首長級第四級，即等同首長級第六級 (D6)       |    |
| [消防處副處長](../Page/消防處副處長.md "wikilink") | Deputy Director Of Fire Services (DDFS) |                                              | 紀律部隊首長級第三級，即等同首長級第三級 (D3)       |    |
| [消防總長](../Page/消防總長.md "wikilink")     | Chief Fire Officer (CFO)                | 對外稱為助理處長 (Assistant Director，AD)             | 紀律部隊首長級第二級，即等同首長級第二級 (D2)       |    |
| [副消防總長](../Page/副消防總長.md "wikilink")   | Deputy Chief Fire Officer (DCFO)        |                                              | 紀律部隊首長級第一級，即等同首長級第一級 (D1)       |    |
| 主任級                                    |                                         |                                              |                                 |    |
| [高級消防區長](../Page/高級消防區長.md "wikilink") | Senior Divisional Officer (SDO)         | 分區指揮官 (Divisional Commander，DC)              | 一般紀律部隊人員（主任級）薪級表\[15\]第37 - 39點 |    |
| [消防區長](../Page/消防區長.md "wikilink")     | Divisional Officer (DO)                 | 分區助理指揮官 (Divisional Assistant Commander，DAC) | 一般紀律部隊人員（主任級）薪級表第33 - 36點       |    |
| [助理消防區長](../Page/助理消防區長.md "wikilink") | Assistant Divisional Officer (ADO)      | 局長 (Station Commander，StnC)                  | 一般紀律部隊人員（主任級）薪級表第27 - 32點       |    |
| [高級消防隊長](../Page/高級消防隊長.md "wikilink") | Senior Station Officer (SStnO)          |                                              | 一般紀律部隊人員（主任級）薪級表第22 - 26點       |    |
| [消防隊長](../Page/消防隊長.md "wikilink")     | Station Officer (StnO)                  |                                              |                                 |    |
| [見習消防隊長](../Page/見習消防隊長.md "wikilink") | Probationary Station Officer (PStnO)    |                                              |                                 |    |
| 員佐級                                    |                                         |                                              |                                 |    |
| [消防總隊目](../Page/消防總隊目.md "wikilink")   | Principal Fireman (PFn)                 |                                              | 一般紀律部隊人員（員佐級）薪級表\[16\]第25 - 29點 |    |
| [消防隊目](../Page/消防隊目.md "wikilink")     | Senior Fireman (SFn)                    |                                              | 一般紀律部隊人員（員佐級）薪級表第15 - 24點       |    |
| [消防員](../Page/消防員.md "wikilink")       | Fireman (Fn)                            |                                              |                                 |    |

#### 指揮室職級

| 所屬職級                                                   | 中文名稱                                                                  | 英文名稱（縮寫）                           | 崗位 |
| ------------------------------------------------------ | --------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------- | -- |
| 主任級                                                    |                                                                       |                                    |    |
| [助理消防區長(調派及通訊)](../Page/助理消防區長\(調派及通訊\).md "wikilink") | Assistant Divisional Officer (Mobilizing and Communication) (ADO(MC)) | 當值主管(Watch Commander，WCom FSCC)    |    |
| [高級消防隊長(控制)](../Page/高級消防隊長\(控制\).md "wikilink")       | Senior Station Officer (Control) (SStnO(C))                           | 分隊主管(Watch Supervisor，WSup)        |    |
| [消防隊長(控制)](../Page/消防隊長\(控制\).md "wikilink")           | Station Officer (Control) (StnO(C))                                   |                                    |    |
| 員佐級                                                    |                                                                       |                                    |    |
| [消防總隊目(控制)](../Page/消防總隊目\(控制\).md "wikilink")         | Principal Fireman (Control) (PFn(C))                                  | 首席控制台操作員(Leading Console Operator) |    |
| [消防隊目(控制)](../Page/消防隊目\(控制\).md "wikilink")           | Senior Fireman (Control) (SFn(C))                                     | 控制台操作員(Console Operator)           |    |

#### 救護職級

| 所屬職級                                       | 中文名稱                                             | 英文名稱（縮寫）                         | 崗位                                             | 編制 |
| ------------------------------------------ | ------------------------------------------------ | -------------------------------- | ---------------------------------------------- | -- |
| 首長級                                        |                                                  |                                  |                                                |    |
| [救護總長](../Page/救護總長.md "wikilink")         | Chief Ambulance Officer (CAO)                    | 對外稱為助理處長 (Assistant Director，AD) | 一名                                             |    |
| [副救護總長](../Page/副救護總長.md "wikilink")       | Deputy Chief Ambulance Officer (DCAO)            |                                  | 一名                                             |    |
| 主任級                                        |                                                  |                                  |                                                |    |
| [高級助理救護總長](../Page/高級助理救護總長.md "wikilink") | Senior Assistant Chief Ambulance Officer (SACAO) | 區域指揮官 (Regional Commander)       | 總部一名；消防及救護學院一名（出任副院長）；香港九龍一名；新界一名              |    |
| [助理救護總長](../Page/助理救護總長.md "wikilink")     | Assistant Chief Ambulance Officer (ACAO)         | 區指揮官 (Divisonal Commander)       | 總部一名；消防及救護學院兩名（出任助理院長）；香港、九龍、新界南、新界北各一名        |    |
| [救護監督](../Page/救護監督.md "wikilink")         | Superintendent(Ambulance) (Supt)                 | 分區指揮官 (Sub-Divisonal Commander)  | 總部一名；；香港(東、西)、九龍(東、西)、新界(東南、西南、東北、西北)各一名 - 共八名 |    |
| [高級救護主任](../Page/高級救護主任.md "wikilink")     | Senior Ambulance Officer (SAO)                   | 救護站主管 (Depot Commander，DepC)     | 每救護站一名；另有駐守於消防及救護學院(出任總教官)和總部                  |    |
| [救護主任](../Page/救護主任.md "wikilink")         | Ambulance Officer (AO)                           |                                  | 每救護站一名；另有駐守於消防及救護學院(出任教官)和總部                   |    |
| [見習救護主任](../Page/見習救護主任.md "wikilink")     | Probationary Ambulance Officer (PAO)             |                                  |                                                |    |
| 員佐級                                        |                                                  |                                  |                                                |    |
| [救護總隊目](../Page/救護總隊目.md "wikilink")       | Principal Ambulancman (PAmbm)                    |                                  |                                                |    |
| [救護隊目](../Page/救護隊目.md "wikilink")         | Senior Ambulanceman (SAmbm)                      |                                  |                                                |    |
| [救護員](../Page/救護員.md "wikilink")           | Ambulanceman (Ambm)                              |                                  |                                                |    |

## 員工組織

  - [香港消防主任協會](../Page/香港消防主任協會.md "wikilink")
  - [香港消防救護主任協會](../Page/香港消防救護主任協會.md "wikilink")
  - [香港消防控制組職員會](../Page/香港消防控制組職員會.md "wikilink")
  - [香港消防處職工總會](../Page/香港消防處職工總會.md "wikilink")
  - [香港消防處救護員會](../Page/香港消防處救護員會.md "wikilink")

## 訓練

26周的基本訓練

## 車輛

至2010年年底，消防處共有877輛行動組的車輛，當中包括402輛消防車、308輛救護車和167輛其他類型的支援車。當消防處接收一般商住大廈的火警警報後，最接近火警現場的消防局會派出一輛泵車、一輛旋轉台鋼梯車（或梯台車）、一輛油壓升降台（或大型油壓升降台）、一輛細搶救車（或大搶救車）及一輛救護車，俗稱為「四紅一白」出動執勤。

至2011年年底，消防處共有929輛行動組的車輛。

### 消防車輛

<File:HKFSD> Light Rescue Unit F244.JPG|細搶救車 <File:Fire> Fighting &
Rescue Eqipment.jpg|細搶救車 <File:HKFSD> Heavy Rescue Tender F541.JPG|拯救車
<File:HKFSD> Aerial Ladder Platform with Bronto Skylift F53RL.JPG|53米梯台車
<File:HKFSD> Turntable Ladder(52m).JPG|52米旋轉台鋼梯車 <File:HKFS> Hydraulic
Platform.JPG|油壓升降台車 <File:HKFSD> Light Pumping Appliance
F233.JPG|輕型泵車──泵水型 <File:HKFS> DennisSabre.JPG|泵車
<File:HKFSD> Reserve Heavy Pump F692.JPG|後備重型泵車 <File:HKFSD> Foam Tender
F593.JPG|泡車 <File:HKFSD> Equipment Tender \&Hook Lift Pods.JPG|呼吸器櫃車
<File:HKFSD> Forward Command Car.JPG|前線指揮車 <File:HKFSD> Command
Unit.JPG|流動指揮車 <File:HKFSD> Fire Motorcycles.JPG|消防電單車 <File:HKFSD> MFSM
Lorry F2051.JPG|流動滅火支援車 <File:HKFSD> Lighting Tender.JPG|照明車 |多用途客貨車
<File:Urban> search & rescue
unit.jpg|（[坍塌搜救專隊](../Page/坍塌搜救專隊.md "wikilink")）坍塌搜救車
<File:HKFSD> Hazmat Tender
F275.JPG|（[危害物質專隊](../Page/危害物質專隊.md "wikilink")）危害物質處理車
<File:HKFS> DivingTender.JPG|（[潛水組](../Page/潛水組.md "wikilink")）潛水拯救車
[File:Citizen_give_supply_to_Firefighters_20160622.jpg|餐車](File:Citizen_give_supply_to_Firefighters_20160622.jpg%7C餐車)

### 救護車輛

## 船舶

至2013年，消防處共有21艘滅火及救援船隻。當中港島總區轄下的[海務及離島區共有](../Page/海務及離島區.md "wikilink")8艘[滅火輪](../Page/滅火輪.md "wikilink")、一艘潛水支援船、兩艘指揮船、兩艘潛水支援快艇及8艘[快艇等](../Page/快艇.md "wikilink")。\[17\]

  - 滅火輪

<!-- end list -->

  - [精英號](../Page/精英號.md "wikilink")：停泊在[中區滅火輪消防局](../Page/中區滅火輪消防局.md "wikilink")；
  - [二號滅火輪](../Page/二號滅火輪.md "wikilink")：是後備滅火輪，暫泊於[北角滅火輪消防局](../Page/北角滅火輪消防局.md "wikilink")；
  - [三號滅火輪](../Page/三號滅火輪.md "wikilink")：停泊在[長洲滅火輪消防局](../Page/長洲滅火輪消防局.md "wikilink")；
  - [四號滅火輪](../Page/四號滅火輪.md "wikilink")：停泊在[香港仔滅火輪消防局](../Page/香港仔滅火輪消防局.md "wikilink")；
  - [五號滅火輪](../Page/五號滅火輪.md "wikilink")：停泊在[屯門滅火輪消防局](../Page/屯門滅火輪消防局.md "wikilink")；
  - [卓越號](../Page/卓越號滅火輪.md "wikilink")：停泊在[青衣滅火輪消防局](../Page/青衣滅火輪消防局.md "wikilink")；
  - [七號滅火輪](../Page/七號滅火輪.md "wikilink")：是後備滅火輪，暫泊於[機場海上救援西局](../Page/機場海上救援西局.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 指揮船

<!-- end list -->

  - [指揮船一號](../Page/指揮船一號.md "wikilink")：停泊在[機場海上救援東局](../Page/機場海上救援東局.md "wikilink")；
  - [指揮船二號](../Page/指揮船二號.md "wikilink")：停泊在[機場海上救援西局](../Page/機場海上救援西局.md "wikilink")；

<!-- end list -->

  - 潛水支援船

<!-- end list -->

  - [潛水支援船一號](../Page/潛水支援船一號.md "wikilink")：停泊在[昂船洲潛水基地](../Page/昂船洲潛水基地.md "wikilink")；

<!-- end list -->

  - 潛水支援快艇

<!-- end list -->

  - [潛水支援快艇二號](../Page/潛水支援快艇二號.md "wikilink")：停泊在[昂船洲潛水基地](../Page/昂船洲潛水基地.md "wikilink")；
  - [潛水支援快艇三號](../Page/潛水支援快艇三號.md "wikilink")：停泊在[機場海上救援東局](../Page/機場海上救援東局.md "wikilink")；

<!-- end list -->

  - 載客輪

<!-- end list -->

  - [八號滅火輪](../Page/八號滅火輪.md "wikilink")：停泊在[北角滅火輪消防局](../Page/北角滅火輪消防局.md "wikilink")。

<File:Fireboat> Elite.JPG|精英號 <File:HKFSD> Fire Boat Two 1.jpg|二號滅火輪
<File:HK> FSD Fire Boat No3.jpg|三號滅火輪 <File:Excellence> Fire Boat
No.6.JPG|卓越號 <File:HKFSD> Rescue Boat 7 - 201412.JPG|七號滅火輪 <File:Hong>
Kong Fire Services Department, Fire Boat No 8.jpg|八號滅火輪
[File:HK_FSC_Command_Boat_CB1.JPG|指揮船一號](File:HK_FSC_Command_Boat_CB1.JPG%7C指揮船一號)
<File:HKFSD> Diving Support Vessel.JPG|潛水支援船一號

## 統計

### 2017年

以下為香港消防處行動組於2017年的出勤統計：\[18\]

  - 火警召喚：33,934宗
      - 警鐘誤鳴：23,895宗
      - 虛報火警：3,741宗
  - 特別服務召喚：36,326宗
      - [電梯困窘](../Page/電梯.md "wikilink")：13,194宗
      - 虛報個案：13,839宗
  - 救護召喚：786,310宗
      - 緊急：734,310宗
      - 非緊急：52,000宗

### 2011年

以下為香港消防處行動組於2011年的出勤統計：

  - 火警召喚：34,188宗
      - 一級火警或以上的真正火警：7,355宗
      - 警鐘誤鳴：23,889宗
      - 虛報火警：2,944宗
  - 特別服務召喚：27,159宗
      - [交通意外](../Page/交通意外.md "wikilink")、[電梯困窘及房門反鎖等](../Page/電梯.md "wikilink")：11,514宗
      - 錯誤報告：10,540宗
      - 屬於救護服務個案（即應該由[救護總區負責](../Page/救護總區.md "wikilink")，然而錯誤地召援了消防服務）：5,105宗
  - 每間[消防局每日平均處理的真正火警數目](../Page/消防局.md "wikilink")：0.23宗，即每約4.3日有1宗
  - 每間消防局每日平均處理的真正特別服務：0.37宗，即每約2.7日有1宗
  - 全年[消防車輛出勤總共次數](../Page/消防車輛.md "wikilink")：約22.2萬車次（包括先遣急救員的召喚\[19\]）

## 以香港消防處為題材的作品

### 單元劇

  - 《[火速救兵系列](../Page/火速救兵系列.md "wikilink")》：
      - 《[火速救兵](../Page/火速救兵.md "wikilink")》（2010年）
      - 《[火速救兵II](../Page/火速救兵II.md "wikilink")》（2012年）
      - 《[火速救兵III](../Page/火速救兵III.md "wikilink")》（2015年）
      - 《[火速救兵IV](../Page/火速救兵IV.md "wikilink")》（2018年）

### 電視劇

  - 《[烈火雄风](../Page/烈火雄风.md "wikilink")》（1992年）
  - 《[烈火雄心](../Page/烈火雄心_\(電視劇\).md "wikilink")》（1998年）
  - 《[烈火雄心II](../Page/烈火雄心II.md "wikilink")》（2002年）
  - 《[烈火雄心III](../Page/烈火雄心III.md "wikilink")》（2009年）
  - 《[跳躍生命線](../Page/跳躍生命線.md "wikilink")》（2018年）

### 電影

  - 《[十萬火急](../Page/十萬火急_\(香港電影\).md "wikilink")》（1997年）
  - 《[賤精先生](../Page/賤精先生.md "wikilink") （2002年）
  - 《[救火英雄](../Page/救火英雄.md "wikilink")》（2014年）

### 微電影

  - 消防員故事

### MV

  - 《真的英雄》（2016年）
  - 《超人無夢》(2018)

## 参考文献

## 外部連結

  - [香港特別行政區政府 消防處](http://www.hkfsd.gov.hk)

## 參見

  - [救護總區](../Page/救護總區.md "wikilink")
  - [調派及通訊組](../Page/調派及通訊組.md "wikilink")
      - [消防通訊中心](../Page/消防通訊中心.md "wikilink")
  - [通訊支援隊](../Page/通訊支援隊.md "wikilink")
  - [機場消防隊](../Page/機場消防隊.md "wikilink")
  - [特種救援隊](../Page/特種救援隊.md "wikilink")
      - [坍塌搜救專隊](../Page/坍塌搜救專隊.md "wikilink")
      - [高角度拯救專隊](../Page/高角度拯救專隊.md "wikilink")
  - [危害物質專隊](../Page/危害物質專隊.md "wikilink")
  - [潛水組](../Page/潛水組.md "wikilink")
  - [壓力輔導組](../Page/壓力輔導組.md "wikilink")
  - [香港消防局列表](../Page/香港消防局列表.md "wikilink")
  - [香港救護站列表](../Page/香港救護站列表.md "wikilink")
  - [香港火警分級制度](../Page/香港火警分級制度.md "wikilink")
  - [香港警務處](../Page/香港警務處.md "wikilink")
  - [水警總區](../Page/水警總區.md "wikilink")
  - [後備消防隊](../Page/後備消防隊.md "wikilink")
  - [任何仁](../Page/任何仁.md "wikilink")

{{-}}     |-    |-    |-

[Category:保安局](../Category/保安局.md "wikilink")
[香港消防處](../Category/香港消防處.md "wikilink")

1.  [編制](http://www.hkfsd.gov.hk/images/review_11/tc_eng/6_human_resources_management.pdf)
2.  [使命宣言](http://www.hkfsd.gov.hk/home/chi/mission.html)
3.  [理想、使命及信念](http://www.hkfsd.gov.hk/home/images/review_09/tc_eng/Mission&Vision.pdf)
4.  [消防處將聘370人強化裝備](http://singtao.com/archive/fullstory.asp?andor=or&year1=2011&month1=1&day1=26&year2=2011&month2=1&day2=26&category=all&id=20110126a11&keyword1=&keyword2=)
5.  [消防新「戰衣」
    首曝光未受考驗](http://hk.news.yahoo.com/article/110402/3/nlkq.html)
6.  [黃金抗火衣](http://hk.news.yahoo.com/article/110125/4/meqg.html)
7.  [殘廢消防車 17月未解決](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20110126/00176_033.html)
8.  [新一代抗火衣
    耗近九千萬](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20101206/00176_034.html)
9.  [數碼化通訊
    啟用半年運作暢順](http://hk.news.yahoo.com/數碼化通訊-啟用半年運作暢順-221007880.html)
    《星島日報》 2011年12月3日
10. [自設心理專家 撐住消防英雄
    《明報》 2011年10月24日](http://hk.news.yahoo.com/%E8%87%AA%E8%A8%AD%E5%BF%83%E7%90%86%E5%B0%88%E5%AE%B6-%E6%92%90%E4%BD%8F%E6%B6%88%E9%98%B2%E8%8B%B1%E9%9B%84-211446928.html)
11. [林瑞麟主持消防結業會操](http://www.news.gov.hk/tc/categories/law_order/html/2012/03/20120330_180157.shtml)
12. [處長回顧](http://www.hkfsd.gov.hk/images/review_11/tc_eng/2_Director_review.pdf)
13. [消防1700萬換煙帽氣樽](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20130827/00176_072.html)
    《東方日報》 2013年8月27日
14.
15. [一般紀律部隊人員（主任級）薪級表](http://www.csb.gov.hk/tc_chi/admin/pay/46.html)
16. [一般紀律部隊人員（員佐級）薪級表](http://www.csb.gov.hk/tc_chi/admin/pay/47.html)
17. [消防船隻](http://www.hkfsd.gov.hk/images/review_13/ebook/ebook/tc/index.html#/122/zoomed)
18. [1](https://www.hkfsd.gov.hk/images/review_17/tc_eng/12_appendice.pdf)
    香港消防處年報 2017
19. [2011年消防出勤情況](http://hk.news.yahoo.com/2011年消防出勤情況-221259339.html)
    《明報》 2012年9月28日